


%\begin{Maquette}[Fiche]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}




   
   

 \begin{exercice}
	Soit $m$ un réel.\\
	Déterminer les valeurs de $m$ pour que 
l'équation $3x^2-mx+1=0$ n'ait aucune solution.
\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}

 \begin{exercice}
	Soit $m$ un réel.\\
	Déterminer, si elles existent, les valeurs de $m$ pour que 
	l'équation $x^2+3x+m^2=0$ admette $1$ comme solution.
\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}

 \begin{exercice}
	Soit $m$ un réel.\\
	On donne	l'équation $(m-2)x^2+3mx-4m=0$ .

	 Discuter, selon les valeurs de $m$ du nombre de solutions de l'équation.

\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}


 \begin{exercice}
	
	Résoudre dans $\mathbb{R}$ 
		  $$4x^3-5x^2+x=0$$ 
	
\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}

 


 \begin{exercice}
	
	Résoudre dans $\mathbb{R}$ 
	$$\dfrac{2x}{x^2+3}=1$$
	
\end{exercice}
\begin{Solution}
Le dénominateur $x^2+3$ ne peut pas être nul, car il est toujours positif pour tous les réels $x$. Donc, il n'y a pas de restriction sur le domaine de définition de cette équation.

Revenons à l'équation $\dfrac{2x}{x^2+3} = 1$ :

Multiplions des deux côtés de l'équation par $x^2+3$ puisqu'il est non-nul, pour éliminer le dénominateur :

\begin{align*}
	2x&=x^2+3\\
x^2−2x+3&=0\\
x^2−2x+3&=0
\end{align*}

Cette équation n'a pas de solutions réelles, car le discriminant $\Delta = (-2)^2 - 4 \times 1 \times 3 = 4 - 12 = -8$ est négatif ($\Delta < 0$).

Donc, l'équation $\dfrac{2x}{x^2+3} = 1$ n'a pas de solutions réelles dans $\mathbb{R}$.
\end{Solution}

 \begin{exercice}
	
	Résoudre dans $\mathbb{R}$ 
	$$\dfrac3x-\dfrac{1}{2x-1}=1$$
	
\end{exercice}
\begin{Solution}
Pour résoudre dans $\mathbb{R}$ l'équation

$$
\dfrac{3}{x} - \dfrac{1}{2x-1} = 1
$$

étudions d'abord le domaine de définition. Nous devons éviter les valeurs de $x$ pour lesquelles le dénominateur devient nul. Ainsi, nous excluons les valeurs qui rendent $x$ égal à zéro et celles qui rendent $2x-1$ égal à zéro.

1. Pour exclure les valeurs qui rendent $x$ égal à zéro, nous avons $x \neq 0$.

2. Pour exclure les valeurs qui rendent $2x-1$ égal à zéro, nous avons $2x-1 \neq 0$, ce qui signifie $x \neq \dfrac{1}{2}$.

Ainsi, le domaine de définition de l'équation est $\mathbb{R} \setminus \{0, \dfrac{1}{2}\}$, c'est-à-dire tous les réels sauf zéro et $\dfrac{1}{2}$.

Maintenant, résolvons l'équation en plaçant toute l'expression au même dénominateur. Multiplions des deux côtés de l'équation par le dénominateur commun $2x(x-1)$ pour éliminer les fractions :
\begin{align*}
	\dfrac{3}{x} - \dfrac{1}{2x-1}& = 1\\
	\dfrac{3(2x-1)}{x(2x-1)} - \dfrac{x}{x(2x-1)}& = \dfrac{x(2x-1)}{x(2x-1)}\\
	3(2x-1)-x&=x(2x-1)\\
	5x-3-2x^2+x&=0\\
	-2x^2+6x-3&=0
\end{align*}

Cette équation admet deux solutions, au final : $S=\left\{\dfrac{3-\sqrt3}{2};\dfrac{3+\sqrt3}{2}\right\}$

\end{Solution}
 \begin{exercice}
	
En utilisant le changement de variable $X=x^2$, résoudre dans $\mathbb{R}$ 
	$$-2x^4+7x^2-5=0$$
	
\end{exercice}
\begin{Solution}
Pour résoudre l'équation quadratique \(-2x^4 + 7x^2 - 5 = 0\) dans \(\mathbb{R}\) en utilisant le changement de variable \(X = x^2\), suivez ces étapes :

1. Posez \(X = x^2\), ce qui donne \(X^2 = (x^2)^2 = x^4\).

2. Remplacez \(x^4\) par \(X^2\) dans l'équation d'origine :

\(-2X^2 + 7x^2 - 5 = 0\)

3. Maintenant, vous avez une équation du second degré en \(X\)

\(-2X^2 + 7X - 5 = 0\)

4. Utilisez le cours pour résoudre l'équation en calculant le discriminant \(\Delta\) :

\[\Delta = b^2 - 4ac\]

Où \(a = -2\), \(b = 7\), et \(c = -5\).

\[\Delta = (7)^2 - 4 \times (-2) \times (-5) = 49 - 40 = 9\]

5. Maintenant, calculez les deux solutions \(X_1\) et \(X_2\) :

\[X_1 = \dfrac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a}\]

\[X_2 = \dfrac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a}\]

En substituant les valeurs appropriées :

\[X_1 = \dfrac{-7 + \sqrt{9}}{2 \times (-2)} = \dfrac{-7 + 3}{-4} = \dfrac{-4}{-4} = 1\]

\[X_2 = \dfrac{-7 - \sqrt{9}}{2 \times (-2)} = \dfrac{-7 - 3}{-4} = \dfrac{-10}{-4} = \dfrac{5}{2}\]

6. Maintenant que nous avons trouvé les solutions pour \(X\), souvenez-vous que \(X = x^2\). Donc, trouvez les solutions pour \(x\) en prenant la racine carrée des solutions pour \(X\) :

\[x_1 = \sqrt{X_1} = \sqrt{1} = 1\]

\[x_2 = \sqrt{X_2} = \sqrt{\dfrac{5}{2}} = \dfrac{\sqrt{10}}{2}\]

Donc, les solutions de l'équation quadratique \(-2x^4 + 7x^2 - 5 = 0\) dans \(\mathbb{R}\) sont \(x_1 = 1\) et \(x_2 = \dfrac{\sqrt{10}}{2}\).\\

Cette équation admet deux solutions, au final : $S=\left\{1;\dfrac{\sqrt{10}}{2}\right\}$

\end{Solution}

 \begin{exercice}
	
	Résoudre dans $\mathbb{R}$ 
	$$4x-3\sqrt x -1 = 0$$
	
\end{exercice}
\begin{Solution}
L'équation n'est définie que sur $D=\mathbb{R_+}$, pour que la racine carrée existe.\\
Commençons par poser $X = \sqrt{x}$. 
On a nécessairement $X\geqslant 0$ \\
L'équation devient :

\begin{align*}
	4X^2 - 3X - 1 &= 0 \\
\end{align*}

Calculons d'abord le discriminant $\Delta$ de cette équation du second degré :

\begin{align*}
	\Delta &= b^2 - 4ac \\
	\Delta &= (-3)^2 - 4 \times 4 \times (-1) \\
	\Delta &= 9 + 16 \\
	\Delta &= 25
\end{align*}



\begin{align*}
	X_1 &= \dfrac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a} \\
	X_2 &= \dfrac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a}
\end{align*}

En substituant les valeurs appropriées :

\begin{align*}
	X_1 &= \dfrac{-(-3) + \sqrt{25}}{2 \times 4} \\
	X_2 &= \dfrac{-(-3) - \sqrt{25}}{2 \times 4}
\end{align*}

Simplifions ces expressions :

\begin{align*}
	X_1 &= \dfrac{3 + 5}{8} \\
	X_2 &= \dfrac{3 - 5}{8}
\end{align*}

Donc, les solutions $X_1$ et $X_2$ sont respectivement :

\begin{align*}
	X_1 &= \dfrac{8}{8} = 1 \\
	X_2 &= -\dfrac{2}{8} = -\dfrac{1}{4}
\end{align*}
$X_2<0$ donc cette solution n'est pas acceptable.\\
Maintenant, rappelons que $X = \sqrt{x}$. Pour trouver les solutions, prenons le carré de ces valeurs :

\begin{align*}
	x_1 &= (X_1)^2 = 1^2 = 1 
\end{align*}

Donc, les solutions réelles de l'équation $4x - 3\sqrt{x} - 1 = 0$ dans $\mathbb{R}$ sont $x_1 = 1$ 
\end{Solution}


  \begin{exercice}
 	
 Déterminer une équation du second degré, ayant $3$ et $7$ comme solutions. 
 	
 \end{exercice}
 \begin{Solution}
 	Corrigé en ligne.
 \end{Solution}
 
 \begin{exercice}
	
Est-il possible de déterminer une équation du second degré, dont la somme des solutions vaut $4$ et le produit $-2$ ?
	
\end{exercice}
\begin{Solution}
	Appelons $x_1$ et $x_2$ les deux nombres cherchés.\\
et $S=x_1+x_2$ et $P=x_1\times x_2$ la somme et le produit des deux inconnues.\\
On sait que s'il existe des solutions, elle vérifient l'équation :\\

$$	x^2-Sx+P=0$$
L'équation du second degré que nous devons résoudre est la suivante :

\begin{equation*}
	x^2 - 12x - 2 = 0
\end{equation*}

Commençons par calculer le discriminant, qui est donné par la formule :

\begin{equation*}
	\Delta = b^2 - 4ac
\end{equation*}

Dans notre cas, $a = 1$, $b = -12$ et $c = -2$, donc :

\begin{align*}
	\Delta &= (-12)^2 - 4(1)(-2) \\
	\Delta &= 144 + 8 \\
	\Delta &= 152
\end{align*}

Maintenant, nous pouvons utiliser le discriminant pour trouver les solutions de l'équation. Les solutions distinctes $x_1$ et $x_2$ sont données par :

\begin{align*}
	x_1 &= \dfrac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a} \\
	x_2 &= \dfrac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a}
\end{align*}

En substituant les valeurs appropriées :

\begin{align*}
	x_1 &= \dfrac{12 + \sqrt{152}}{2} \\
	x_2 &= \dfrac{12 - \sqrt{152}}{2}
\end{align*}

Nous pouvons simplifier davantage :

\begin{align*}
	x_1 &= \dfrac{12}{2} + \dfrac{\sqrt{152}}{2} \\
	x_2 &= \dfrac{12}{2} - \dfrac{\sqrt{152}}{2} \\
	x_1 &= 6 + \dfrac{2\sqrt{38}}{2} \\
	x_2 &= 6 - \dfrac{2\sqrt{38}}{2} \\
	x_1 &= 6 + \sqrt{38} \\
	x_2 &= 6 - \sqrt{38}
\end{align*}

Donc, les solutions de l'équation sont $x_1 = 6 + \sqrt{38}$ et $x_2 = 6 - \sqrt{38}$.



\begin{align*}
	x_1 + x_2 &= 6 + \sqrt{38} + 6 - \sqrt{38} = 12 \\
	x_1 \cdot x_2 &= (6 + \sqrt{38})(6 - \sqrt{38}) = -2
\end{align*}

ce qui satisfait les conditions données.
\end{Solution}
 \begin{exercice}
	
Déterminer deux nombres réels dont la somme est $12$ et le produit $-2$.
	
\end{exercice}
\begin{Solution}

	Appelons $x$ et $y$ les deux nombres cherchés.\\
et $S=x+y$ et $P=xy$ la somme et le produit des deux inconnues.\\
On sait que s'il existe des solutions, elle vérifient l'équation :\\

$$	x^2-Sx+P=0$$
	$$x^2 - 12x - 2 = 0$$


Nous pouvons commencer par calculer le discriminant, qui est donné par la formule :

\begin{equation*}
	\Delta = b^2 - 4ac
\end{equation*}

Dans notre cas, $a = 1$, $b = -12$ et $c = -2$, donc :

\begin{align*}
	\Delta &= (-12)^2 - 4(1)(-2) \\
	\Delta &= 144 + 8 \\
	\Delta &= 152
\end{align*}

L'équation admet deux solutions :


	$x_1 = \dfrac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a}$  et $	x_2 = \dfrac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a}$


Les deux solutions de l'équation du second degré sont $x = 6 + \sqrt{38}$ et $x = 6 - \sqrt{38}$.
\end{Solution}

 \begin{exercice}
	
Existe-t-il un rectangle d'aire $20$ et de périmètre $8$ ?
	
\end{exercice}
\begin{Solution}

	
	Existe-t-il un rectangle d'aire $20$ et de périmètre $8$ ?
	
	Soit $x$ la longueur du rectangle et $y$ sa largeur. Le périmètre d'un rectangle est donné par $P = 2(x + y)$ et l'aire par $A = xy$. Nous avons les équations suivantes :
	
	\begin{align*}
		P &= 2(x + y) \\
		A &= xy
	\end{align*}
	
	Nous savons que le périmètre est égal à $8$ et l'aire est égale à $20$. Nous pouvons donc écrire le système d'équations suivant :
	
	\begin{align*}
		2(x + y) &= 8 \\
		xy &= 20
	\end{align*}
	
	Divisons la première équation par $2$ pour obtenir :
	
	\begin{equation*}
		x + y = 4
	\end{equation*}
	
Appelons $S=x+y$ et $P=xy$ la somme et le produit des deux inconnues.\\
On sait que s'il existe des solutions, elle vérifient l'équation :\\

	$$	x^2-Sx+P=0$$

		$$x^2 - 4x + 20 = 0$$

	
	$\Delta=16-80=-64<0$\\
	
Ce qui signifie qu'il n'existe pas de solution réelle pour $x$.\\
 Par conséquent, il n'existe pas de rectangle d'aire $20$ et de périmètre $8$.
\end{Solution}

 
%\end{Maquette}







